[Yao_Jieshi.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Yao_Jieshi.jpg "fig:Yao_Jieshi.jpg")

**饶漱石**（）曾經用名**梁朴**、**赵建生**，光绪癸卯年十月初五出生于[江西省](../Page/江西省.md "wikilink")[临川县锺岭乡](../Page/临川.md "wikilink")（现[抚州市临川区](../Page/抚州.md "wikilink")）。原中共华东局第一书记，中央人民政府委员、中央人民革命军事委员会委员，中共中央组织部部长，1954年因卷入高饶反党联盟和[潘汉年案件被解职](../Page/潘汉年.md "wikilink")、逮捕、判刑。1975年3月2日，因病於監獄中去世，享年72岁。

## 早年

饶漱石早年入读江西省立三师（今抚州一中）。1922年入读[上海大学](../Page/上海大学.md "wikilink")。1923年加入中国社会主义青年团，1925年转入中国共产党。1927年曾参加上海工人武装起义。四一二事变后，任中共赣东北特委书记。后任共青团浙江省委书记、共青团中央秘书长。1929年调东北，任共青团满洲省委书记，代理中共满洲省委书记。1967年6月1日饶漱石为刘少奇写的证明材料里，以当年共青团满洲省委书记和代理党的满洲省委书记的身份，证明刘少奇在沈阳被捕后，党组织没有遭到破坏，也没有人因此被捕：“我只记得他是因为到沈阳奉天纱厂等候工人党员接头谈话，被敌人把他当作小偷而被捕的。因为敌人未得到刘的其他材料，故刘只在监狱住了十天左右即获释放。”

1930年饶漱石被捕。解放后业已查清，被捕期间并无叛变行为。1931年出狱赴苏联。1932年回国到上海，任上海工人联合会主任兼党团书记，[中华全国总工会宣传部长兼秘书长](../Page/中华全国总工会.md "wikilink")。中华全国总工会上海执行局党团书记、中华全国总工会华北办事处主任。1935年再赴[苏联](../Page/苏联.md "wikilink")，任[中华全国总工会驻](../Page/中华全国总工会.md "wikilink")[赤色职工国际代表](../Page/赤色职工国际.md "wikilink")。饶漱石精通英语。1936年起先后被派到美国、法国，任中共中央华侨委员会书记，分别参与中文《先锋报》、《救国时报》的工作。

1939年11月与妻子[陆璀奉命从美国回国](../Page/陆璀.md "wikilink")，任[中共东南局副书记](../Page/中共东南局.md "wikilink")。1941年1月9日，在[皖南事变已经发动](../Page/皖南事变.md "wikilink")、[新四军副军长](../Page/新四军.md "wikilink")[项英和政治部主任](../Page/项英.md "wikilink")[袁国平擅自离队的情况下](../Page/袁国平.md "wikilink")，饶漱石、[叶挺领衔以东南局名义向中央发出两封电报](../Page/叶挺.md "wikilink")，一封电报痛陈敌情：“我江南遵令北移被阻，战况激烈，请向[国民党严重交涉](../Page/国民党.md "wikilink")。”另一封电报则要求临机处置，以饶漱石代替项英：“项英、袁国平等在紧急关头已离开部队，提议中央明令撤项职，并令小姚在政治上负责，叶在军事上负责，以挽危局。”饶漱石在发给中央的电报所表达决心“我为革命牺牲，固我夙愿”。11日，[中共中央和](../Page/中共中央.md "wikilink")[毛泽东致电叶饶](../Page/毛泽东.md "wikilink")，充分肯定了他们的临机处置方案：“希夷小饶的领导是完全正确的，望全党全军服从叶、饶指挥，执行北移任务。”12日，中共中央和毛泽东又连续发来类似上述内容的电报。

饶漱石在皖南事变的突出表现，其后受到重用。任中共中央华中局副书记兼新四军政治部主任。1942年3月，饶漱石接替因工作需要调回中央的刘少奇，为华中局代理书记、新四军代理政委。华中的党、政、军大权交给了饶漱石。饶因自知无领导战争和根据地工作的实际经验，却被委以这样的重任，心里的压力是很大的，他曾有一个电报给中央：“在德的方面我可无愧，但才的方面难于胜任，因此，希望中央速派才德兼备的干部来来帮助我们。”其后[陈毅](../Page/陈毅.md "wikilink")、饶漱石指挥了新四军的军事行动，直到[黄花塘事件爆发](../Page/黄花塘事件.md "wikilink")，中央把陈毅同志调回延安去参加整风。经过[黄花塘事件后](../Page/黄花塘事件.md "wikilink")，中央任命张云逸为新四军代军长，从此张云逸、饶漱石指挥了新四军的军事行动。在新四军后期，新四军的军事指挥是饶漱石为主（参见[粟裕关于](../Page/粟裕.md "wikilink")[华东战史的讲话](../Page/华东.md "wikilink")）。1945年7月当选为中共七屆中央委员。

抗日战争胜利后，饶漱石随新四军主力调往[山东](../Page/山东.md "wikilink")，担任新四军兼山东军区政委，华东局书记，继续掌握党、政、军大权。1946年初饶漱石参加军调处，派往[北京](../Page/北京.md "wikilink")、[东北进行国共](../Page/东北.md "wikilink")[军事调停工作](../Page/军事调停.md "wikilink")。

## 华东战区统帅

1946
年底，中央重新派饶漱石回到华东，全面掌握华东的党、政、军。1947年1月底，饶漱石完成了华东整军（成立了华东野战军、华东军区），陈毅作为军事负责人上前线负责前线指挥，饶漱石作为华东解放军总部的负责人负责全局指挥（类似东北初期的彭真），饶漱石是华东战区的最高统帅。从1947年2月到1947
年7月，饶漱石作为华东战区的最高统帅，领导和参与指挥了[莱芜战役](../Page/莱芜战役.md "wikilink")、[孟良崮战役](../Page/孟良崮战役.md "wikilink")、[白塔埠战役](../Page/白塔埠战役.md "wikilink")、[蒙泰战役](../Page/蒙泰战役.md "wikilink")、[南麻临朐战役等](../Page/南麻临朐战役.md "wikilink")。饶漱石作为战区的最高统帅，不但
统筹后勤工作，还参与前线指挥工作，军事工作以战略指挥为主。

[华野七月](../Page/华野.md "wikilink")、八月分兵后，陈毅、粟裕加入[晋冀鲁豫](../Page/晋冀鲁豫.md "wikilink")、中原（陈粟在此期间曾短暂地被重新划归华东，后又加入中原），饶漱石被中央委任为华东军区、许谭兵团的总指挥（苏北兵团后被划入华东军区序列，一直归饶漱石指挥，1948年5月，苏北兵团增加了中原陈粟这级指
挥，变成华东饶漱石、中原陈粟双重指挥），饶漱石成为南线的华东战区军事负责人（南线另外两大战区的军事负责人为：西北的[彭德怀](../Page/彭德怀.md "wikilink")、中原的[刘伯承](../Page/刘伯承.md "wikilink")，北线两大
战区的军事负责人为：东北的[林彪](../Page/林彪.md "wikilink")、华北的[聂荣臻](../Page/聂荣臻.md "wikilink")）。

饶漱石担任南线华东战区军事负责人期间，直接指挥了山东的[胶东保卫战](../Page/胶东保卫战.md "wikilink")、[周张战役](../Page/周张战役.md "wikilink")、[潍县战役](../Page/潍县战役.md "wikilink")、[兖州战役](../Page/兖州战役.md "wikilink")，是山东解放的最大功臣，受到了毛主席的表扬（参见[杨尚昆](../Page/杨尚昆.md "wikilink")《回忆高饶事件》），饶漱石还指挥了[苏北的](../Page/苏北.md "wikilink")[李堡拼茶战役](../Page/李堡拼茶战役.md "wikilink")、[盐南战役](../Page/盐南战役.md "wikilink")、[益林战役](../Page/益林战役.md "wikilink")。

1948年7月，饶漱石策划攻占[济南](../Page/济南.md "wikilink")，饶漱石召集了华野东、西兵团的指挥人员，举行了第一次[曲阜会议](../Page/曲阜.md "wikilink")。饶漱石
由于参加中央9月会议，派华东军区政治部主任舒同带来济南的军事情报，并委托粟裕主持华野东、西兵团会商攻济打援（华东的济南战役攻城和中原的济徐战役打援），1948年9月15日饶漱石回到华东局，指挥了华东的[许世友的攻城作战](../Page/许世友.md "wikilink")（许世友的作战部署是饶漱石批准的）。

1948年10月，饶漱石召集了华野东、西兵团的指挥人员，举行了第二次曲阜会议，饶漱石主持了会议并制定了[淮海战役的作战部署](../Page/淮海战役.md "wikilink")，淮海战役开始后，饶漱石作为[华东战区最高指挥官](../Page/华东战区.md "wikilink")，全面负责华东方面的指挥工作（包括军事情报、军事部署、兵源补充、俘虏处理、前线支
援等），和中原前线总前委一起指挥了淮海战役。

京沪杭战役（包括[渡江战役](../Page/渡江战役.md "wikilink")、[上海战役](../Page/上海战役.md "wikilink")），饶漱石作为二号人物，分管[第三野战军](../Page/第三野战军.md "wikilink")，和[邓小平一起指挥了渡江战役](../Page/邓小平.md "wikilink")（渡江战役是华东局、总前委、华东军区一起指挥的）。

## 1949年后

中华人民共和国建立后，任[中共华东局第一书记](../Page/中共中央华东局.md "wikilink")，兼上海市委第一书记，中央人民政府委员，[华东军政委员会主席](../Page/华东军政委员会.md "wikilink")。1952年初，由于工作疲劳过度，眼面部神经严重痉挛，中央让他到北京治疗。采取了苏联当时新兴的“睡眠疗法”，即服用大量的安眠药使其除坐起吃饭外就是睡眠，一连睡了20天。出院第二天夜第三天凌晨3时左右执意见毛泽东并谈了三个小时。1952年调北京，任[中共中央组织部部长](../Page/中共中央组织部.md "wikilink")。与中组部常务副部长[安子文的不团结问题](../Page/安子文.md "wikilink")，在中央召开的全国财经会议上和[高岗](../Page/高岗.md "wikilink")“批薄射刘”问题、在中央组织工作会议上“讨安伐刘”问题等等。高饶事件后，饶从未承认自己反刘，他在自己的两次检讨中，只承认曾对少奇同志在个别问题上有过意见或表示过不满。

1954年夏，因与[康生的矛盾](../Page/康生.md "wikilink")\[1\]，被作为“[高饶反党集团](../Page/高岗饶漱石事件.md "wikilink")”（[高岗](../Page/高岗.md "wikilink")、饶漱石）主犯，“阴谋家”、“野心家”、“反党分子”，受到公开批判。又因为[扬帆](../Page/扬帆_\(上海市公安局局长\).md "wikilink")、[潘汉年的](../Page/潘汉年.md "wikilink")“内奸”问题，饶漱石被认定为“饶潘扬反革命集团”的首犯。1955年3月因被指控和高岗结成反党联盟而被开除出党，1955年4月，又以“饶漱石、潘汉年、扬帆反革命集团头子”的罪名被逮捕。1965年8月，最高人民法院判处饶漱石有期徒刑14年，剥夺政治权利10年。判决书没有提到潘汉年，却说饶漱石包庇了“内奸分子”扬帆和“中统特务分子”[胡均鹤](../Page/胡均鹤.md "wikilink")，因而判刑14年。1965年9月23日，被假释出狱。[文化大革命爆发后](../Page/文化大革命.md "wikilink")，1967年被重新收监。
1975年3月2日病死于监狱，享年72岁。1980年代，潘、扬、胡均已平反昭雪。

1986年8月出版《毛泽东著作选读》两卷本时，在第436条注释中写道：饶漱石在任中共华东局第一书记兼上海市委第一书记期间，“直接领导潘汉年等在反特方面的工作。由于潘汉年被错定为‘内奸分子’，饶漱石主持反特工作中的一些活动被错定为内奸活动，他因此被认定犯有反革命罪并被判刑。”

## 评价

  - 饶漱石参与指挥了[淮海战役](../Page/淮海战役.md "wikilink")。
  - 饶漱石为中共上台出力较多，近年中共党史研究领域对其评价亦摆脱高饶事件中对饶漱石的全盘否定态度。\[2\]

## 家属

父亲[饶思诚](../Page/饶思诚.md "wikilink")，1950年代是江西省副省长。

妻子[陆璀](../Page/陆璀.md "wikilink")。

女儿[陆兰沁](../Page/陆兰沁.md "wikilink")，1938年生于法国巴黎。1949年随母亲回国。

同父异母妹妹饶玉莲，1931年生。1950年底参军。1951年被分配到军委装甲兵司令部工作。1953年转业进入中国人民大学工业经济系学习。毕业后，分配抚顺工作，一年后调江西，先后在江西省石油局、江西省化工石油局等单位工作，1960年代初即被下放工厂，做计划统计员，1970年随丈夫下放农村三年，1973年返回原厂到食堂做会计，直至1983年退休。

## 参考文献

{{-}}

[Category:中共中央组织部部长](../Category/中共中央组织部部长.md "wikilink")
[1](../Category/中共上海市委第一书记.md "wikilink")
[Category:饶潘扬反革命集团案](../Category/饶潘扬反革命集团案.md "wikilink")
[Category:秦城监狱囚犯](../Category/秦城监狱囚犯.md "wikilink")
[Category:新四军将领](../Category/新四军将领.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国反革命罪罪犯](../Category/中华人民共和国反革命罪罪犯.md "wikilink")
[Category:被开除中国共产党党籍者](../Category/被开除中国共产党党籍者.md "wikilink")
[Category:国际列宁学校校友](../Category/国际列宁学校校友.md "wikilink")
[Category:中国共产党党员
(1925年入党)](../Category/中国共产党党员_\(1925年入党\).md "wikilink")
[Category:监禁期间死亡的中华人民共和国人](../Category/监禁期间死亡的中华人民共和国人.md "wikilink")
[R饶](../Category/临川人.md "wikilink") [S](../Category/饒姓.md "wikilink")

1.
2.  [看饶漱石的前半生：被历史淹没的重要人物](http://dangshi.people.com.cn/GB/15912983.html)
    中国共产党新闻网